% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo14a}
def est_present(n, car):
    if n == None:
        return False
    elif n.valeur == car:
        return True
    else:
        return est_present(n.droite, car) or est_present(n.gauche, car)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo15a}
def code_morse(n, car):
    if n.valeur == car:
        return ""
    elif est_present(n.droite, car):
        return "-" + code_morse(n.droite, car)
    else:
        return "o" + code_morse(n.gauche, car)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo15b}
def morse_message(abr, msg):
    code = ""
    for l in msg:
        code = code + code_morse(abr, l) + "|"
    return code
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo13}
arbre.droite.gauche.droite = Noeud("K")
arbre.gauche.gauche.gauche = Noeud("S")
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo31b}
SELECT immatriculation FROM vehicule WHERE carburant = 'diesel'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo31d}
SELECT COUNT(*) FROM vehicule
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo31e}
SELECT nom, prenom FROM utilisateur ORDER BY nom
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33a}
UPDATE utilisateur
SET adresse = '50 rue de la liberté'
WHERE nom = 'Dubois' AND prenom = 'Louise'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33b}
INSERT INTO utilisateur
VALUES(137, 'LEFEBVRE', 'Gabriel', 124689, '30 ruelle des champs', 'Amiens')
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33c}
INSERT INTO location
VALUES(4, 132, 3, '2022-06-21', '2022-06-23')
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34}
SELECT modele, immatriculation, nom, prenom
FROM location
JOIN utilisateur ON location.id_utilisateur = utilisateur.id_utilisateur
JOIN vehicule ON location.id_vehicule = vehicule.id_vehicule
WHERE date_debut = '2022-06-21'
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Mayotte - mars 2023 - sujet 2 (corrigé)}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Mayotte - mars 2023 - sujet 2 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Arbres binaires, POO et récursivité}{\begin{enumerate}
\item On a le code suivant : \texttt{-o ooo oo}
\item On a l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node {\texttt{Racine}}
	child{node{} edge from parent[white]}
	child{node{\texttt{T}}
		child{node{} edge from parent[white]}
		child{node{\texttt{M}}
			child{node{\texttt{G}}
				child{node{\texttt{Z}}}
				child{node{\texttt{Q}}}
				}
			child{node{\texttt{O}}}
			}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Les instructions suivantes conviennent :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo13}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo14a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Cette fonction est récursive car elle s'appelle elle-même.
\item[(c)] Il s'agit d'un parcours en profondeur.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo15a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo15b}}

\newpage

\Exo{Réseaux et protocole de routage}{\begin{enumerate}
\item Puisque $162=128+32+2=(10100010)_2$ et $4=(00000100)_2$, l'écriture binaire de l'adresse est
\end{enumerate}
\begin{center}\texttt{11000000.10101000.10100010.00000100}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La notation \texttt{/24} signifie que les $24$ premiers bits de poids forts du masque sont égaux à $1$, et les autres à $0$. Ainsi, le masque de sous-réseau est \texttt{255.255.255.0}. En particulier, l'adresse du réseau local est \texttt{192.168.16.0}
\item L'adresse de diffusion est la dernière adresse du réseau, soit \texttt{192.168.16.255}
\item Seul le dernier octet est disponible pour les hôtes. Comme deux adresses sont réservées, on en déduit qu'il peut y avoir au maximum $256-2=254$ machines connectées à ce réseau.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a les tables suivantes :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{table de routage de R5}}
\tabularnewline\hline
destination&passe par&distance
\tabularnewline\hline
R1&R1&1
\tabularnewline\hline
R2&R2&1
\tabularnewline\hline
R3&R3&1
\tabularnewline\hline
R4&R4&1
\tabularnewline\hline
R6&R1&2
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\qquad
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{table de routage de R6}}
\tabularnewline\hline
destination&passe par&distance
\tabularnewline\hline
R1&R1&1
\tabularnewline\hline
R2&R1&3
\tabularnewline\hline
R3&R4&2
\tabularnewline\hline
R4&R4&1
\tabularnewline\hline
R5&R1&2
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On a le chemin suivant : PC Admin 01 - R6 - R4 - R3 - PC CLG 01
\item[(c)] On a le chemin suivant : PC Admin 01 - R6 - R1 - R5 - R3 - PC CLG 01
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|*{3}{p{2.5cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering \textbf{Liaison}&\centering \textbf{Débit}&\centering \textbf{Coût}
\tabularnewline\hline
\centering Ethernet&\centering $10^7$&\centering $10$
\tabularnewline\hline
\centering Fast-Ethernet&\centering $10^8$&\centering $1$
\tabularnewline\hline
\centering Fibre&\centering $10^9$&\centering $\np{0,1}$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On a le graphe suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{R}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\begin{tikzpicture}
\node[R] (R3) at (0,0) {R3};
\node[R] (R4) at (-0.5,3) {R4};
\node[R] (R5) at (3,2) {R5};
\node[R] (R2) at (6.5,0) {R2};
\node[R] (R6) at (4.75,5.5) {R6};
\node[R] (R1) at (8,3) {R4};
\draw (R3) -- node[sloped,above]{$10$} (R4) -- (R6) -- node[sloped,above]{$1$} (R1) -- node[sloped,above]{$1$} (R5) -- node[sloped,above]{$\np{0,1}$} (R2) -- node[sloped,above] {$\np{0,1}$} (R3) -- node[sloped,above]{$1$} (R5) -- node[sloped,above]{$10$} (R4);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] Notons $c$ le coût de la liaison. Comme $c+\np{0,1}+10=\np{11,1}$ donne $c=1$, on en déduit que la liaison est de type Fast-Ethernet.
\item[(d)] On a le chemin suivant : PC Admin 01 - R6 - R1 - R5 - R3 - PC CLG 01
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a l'affichage suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{1}{p{2cm}|}}
\hline
1
\tabularnewline\hline
2
\tabularnewline\hline
4
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo31b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] On a l'affichage suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{2}{p{3cm}|}}
\hline
ML - 128 - VM&C3
\tabularnewline\hline
CL - 142 - CE&C5
\tabularnewline\hline
AB - 135 - YZ&208
\tabularnewline\hline
JL - 526 - LM&508
\tabularnewline\hline
EC - 246 - TP&Zoe
\tabularnewline\hline
LC - 231 - MG&Model X
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(d)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo31d}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(e)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo31e}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item\itemizes{\item\texttt{id\_utilisateur} de la table \texttt{location} correspond à \texttt{id\_utilisateur} de la table \texttt{utilisateur}.
\item\texttt{id\_vehicule} de la table \texttt{location} correspond à \texttt{id\_vehicule} de la table \texttt{vehicule}.}
Par conséquent, \texttt{id\_vehicule} et \texttt{id\_utilisateur} sont des clés étrangères de la table \texttt{location}.
\item On a le schéma relationnel suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\texttt{\itemizes{\item[]vehicule(\underline{id\_vehicule} : INT, immatriculation : TEXT, marque : TEXT, modele : TEXT,\\type : TEXT, carburant : TEXT)
\item[]utilisateur(\underline{id\_utilisateur} : INT, nom : TEXT, prenom : TEXT, permis : INT,\\adresse : TEXT, ville : TEXT)
\item[]location(\underline{id\_location} : INT, \#id\_utilisateur : INT, \#id\_vehicule : INT, date\_debut : DATE,\\date\_fin : DATE)}}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] Il existe déjà une entrée avec l’\texttt{id\_location} égal à \texttt{1}. Il n’est donc pas possible d’avoir une seconde entrée avec un \texttt{id\_location} égal à \texttt{1} (clé primaire).
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo33a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo33b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo33c}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo34}}

\end{document}